### 追捕教宗亚历山大三世（5）

在1155年维罗纳试图阻碍巴巴罗萨返回德意志地区后，他便在那里重新建立了一个亲帝国的政权。1163年10月第三次意大利战役开始后，巴巴罗萨在经过维罗纳的领地时，将维罗纳附近的加尔达城堡赐给了维特尔斯巴赫的奥托。据阿塞伯·莫雷纳记载，奥托在维罗纳横征暴敛大肆收取各种苛捐杂税是维罗纳叛乱的主要原因。博索也记载道，叛乱者们发誓不会向皇帝缴纳比先前的领主们更多的税款。米兰匿名者认为反对帝国统治的阴谋始于1163-1164年的冬天。起义最初可能仅仅局限在帕多瓦和皮亚琴察——巴巴罗萨在1164年初命令萨尔茨堡大主教埃伯哈德带兵来意大利时只提到了这两个城市，但5月24日皇帝授予费拉拉的特许状里将威尼斯和维罗纳也划归到了叛党阵营。

威尼斯的叛乱资金来自君士坦丁堡的资助。威尼斯的一个记载显示，威尼斯总督维塔莱二世（Doge Vitale II Michiel）为拜占庭的曼努埃尔一世还有西西里的威廉一世共同的朋友，向各叛乱城市分发了大约12000马克。此外，威尼斯还庇护了枢机主教希尔德布兰·克拉苏（Hildebrand Crassus），他是12世纪60年代教宗在意大利北部的唯一代表，还有伦巴第地区被驱逐的亲亚历山大三世的教士们。因此，1164年4月成立的维罗内联盟（Vronese League）是一个更加庞大的反对巴巴罗萨的同盟。

为了镇压叛乱，皇帝在5月24日和27日分别授予费拉拉和曼图亚广泛的特权，这两个地方分别控制着从维罗纳到伦巴第以及罗马涅的通道。他还允许费拉拉自由选举执政官。巴巴罗萨授予曼图亚行政权，并免去了所有的年度税收；还免除曼图亚参加对西西里战争以及对维罗内联盟战争的义务；以及同意在帝国与维罗纳及其盟友交战时，未经城邦允许不得在曼图亚城或主教区逗留；承诺保护曼图亚及其周围郊区不受破坏；还承诺如果曼图亚城卷入战事，帝国将负责协助该城的防御。作为回报，曼图亚发誓在战争期间不得与维罗内联盟成员签订任何协议，并且每年的执政官选举中这段誓言都必须被重新温故。为了挽留位于叛乱城市群东北部的特雷维索（Treviso）的忠诚，巴巴罗萨在5月先是对自己手下的官员向该城居民擅自征收额外税款致歉；之后确认特雷维索有权选举自己的执政官并免除该城参与西西里战役的费用，以及该年的fodrum费用；此外他还免除了特雷维索的商人按照先前的誓言需要向帝国缴纳的商业税款。巴巴罗萨再一次依靠意大利城邦之间的矛盾，通过授予其中一些城邦特许状来分化他们，包围自己的敌人，从而维持帝国在意大利北部的控制权。

1164年5月，巴巴罗萨还从他先前一贯的城邦盟友们——克雷莫纳、帕维亚、诺瓦拉、洛迪和科莫那里分别派出特使至维罗纳进行谈判，并向叛乱的城市保证，他决心弥补他们在帝国官员们手中收到的任何不公正待遇。经过一番讨论，叛军同意在帕维亚与皇帝会面，但谈判最终还是破裂了，因为领导叛乱的城市门拒绝服从帝国派遣的执政官的管辖。下月，巴巴罗萨带着一支伦巴第骑兵和他麾下为数不多的德意志军队入侵了维罗内联盟控制的地区，他摧毁了维罗纳周围许多城堡和定居点。尽管取得了一定程度上的成功，但根据敌对的枢机主教博索还有阿塞伯·莫雷纳的说法，由于巴巴罗萨的军队不足，而且他所谓的伦巴第城邦盟友们还或多或少地同情叛军，他很快便十分不甘于屈辱地撤军了。由于维罗纳封锁了布伦纳山口，于是皇帝和皇后只得在10月途径瑞士东部的山口离开意大利。巴巴罗萨对这次远征的结果感到十分失望，决定回到德意志地区集结一只大军。阿塞伯·莫雷纳表示，这是一次失败的战役，一个不光彩的结局。

巴巴罗萨失败的主要原因是他没有足够的军力，这也表明他在德意志地区失去了支持，并且帝国在意大利地区的统治引起了越来越多的不满，甚至他从前固有的城邦盟友们也是这么认为。然而皇帝决定再6月撤离维罗纳以及10月彻底离开意大利也有些个人健康原因在里面，3月底他便因病未能按计划访问比萨，而6月和7月他又患上了因疟疾引起的间歇性发烧。（巴巴罗萨很可能是在第二次十字军东征期间便感染了疟疾，因为斯塔沃洛的维巴尔德在不久之后的1154年写道，国王因为‘高烧（quartan fever）’而丧失了行动能力）。贝阿特丽丝在1164年7月16日于比萨生下了这对夫妇已知的第一个孩子，病弱的腓特烈五世，然而他实在太虚弱了甚至无法在10月与父母一同回到德意志地区。我们不知道中世纪时的丈夫，尤其是巴巴罗萨对妻子临产分娩有多大的关心度，但如果是贝阿特丽丝在生产时不太顺利，并且巴巴罗萨今年已经41岁了还没有继承人的情况下，他应该也会倾向终止与维罗内联盟的战役，这样他可以更好地陪伴自己的妻子。
